<tei xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc xml:id="PMC3589687" /><encodingDesc><appInfo><application version="0.5.3-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2018-11-11T23:52+0000"><ref target="https://github.com/kermitt2/grobid">A machine learning software for extracting information from scholarly documents</ref></application></appInfo></encodingDesc></teiHeader>
<text xml:lang="en">
<p>Mobile Endgeräte mit Internetzugang (Smartphones) sind seit Apples 
revolutionärer iPhone-Markteinführung nicht mehr aus dem Alltag </p>

<p>Niklas Boeder 1 </p>

<p>wegzudenken und erfreuen sich ausgesprochener Beliebtheit. Ihr </p>

<p>Mobile Endgeräte mit Internetzugang (Smartphones) sind 
aus dem Alltag nicht mehr wegzudenken und ihr Markt-
anteil wächst stetig [http://www.w3schools.com/ 
browsers/browsers_mobile.asp]. Für Deutschland wird 
für die nächsten fünf Jahre ein Zuwachs des mobilen 
Datenaufkommens um das 15-fache und eine Verdreifa-
chung der Endgeräte mit mobilem Internetzugang voraus-
gesagt [1]. Besonders der Markteinführung von Apples 
revolutionärem iPhone im Jahr 2007 ist dieser Hype zu 
verdanken, denn Apple verband erstmals eine ausgespro-
chen einfache Bedienung mit umfangreichen Funktionen 
und wurde dafür mehrfach ausgezeichnet [http:// 
www.jdpower.com/consumer-ratings/electronics/ratings/ 
909201396/2012-Wireless+Consumer+Smartphone+ 
Customer+Satisfaction+Study/index.htm]. Apple teilt sich 
den Smartphone-Markt im Wesentlichen mit Samsung 
und Nokia [2], [3]. 
Durch die zunehmende Verbreitung von Smartphones 
und deren Möglichkeit jederzeit und -orts auf Internetsei-</p>

<p>ten zuzugreifen, verändern sich auch die Anforderungen 
der Besucher. Bisher waren Internetseiten für die Anzeige 
auf Laptop-und Desktop-Monitoren optimiert. Die aktuelle 
Entwicklung macht jedoch die Optimierung der Internetsei-
ten für Geräte mit kleinen Monitoren bzw. Displays not-
wendig -diese Anpassung wird mit dem Begriff "Respon-
sive 
Webdesign" 
[https://en.wikipedia.org/wiki/ 
Responsive_Web_Design] beschrieben. Die Anpassungen 
reichen von einer einfachen Umstrukturierung der Ele-
mente mit dem Ziel eine verbesserte Lesbarkeit zu errei-
chen (z.B. alternative Navigation), gehen über kleinere 
Bilder -um das Datentransfervolumen zu reduzieren -
bis hin zur Nachbildung nativer Anwendungen (Anwendun-
gen, welche auf die Entwicklungsbibliothek (SDK) des 
Herstellers aufbauen und damit für ein bestimmtes 
Smartphone programmiert wurden), welche sich intuitiv 
in das Smartphone-Betriebssystem integrieren lassen 
(siehe Abbildung 1). </p>

<p>1/11 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2013, Vol. 30(1), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Projekt </p>

<p>This is the original (German) version. 
The translated (English) version starts at p. 7. </p>

<p>OPEN ACCESS </p>

<p>Humanmedizin </p>

<p>Abbildung 1: Mediman als Favorit auf dem Home-Bildschirm </p>

<p>Besonders unter jungen Menschen und Studierenden 
sind Smartphones verbreitet [4]. Davies et al [5] haben 
das Lernverhalten Studierender hinsichtlich der Verwen-
dung von mobilen Geräten untersucht und dabei festge-
stellt, dass die Geräte meist unmittelbar auf eine konkret 
aufgeworfene Frage hin eingesetzt werden ("timely access 
to key facts -learning in context"). Eine weitere Feststel-
lung war, dass die Studierenden die Geräte zum Festigen 
und Wiederholen von bereits Gelerntem benutzten. 
Es stellt sich die Frage, ob sich Smartphones über ein 
simples Nachschlagewerkzeug hinaus als eine ergänzen-
de Plattform für studentische Lernanwendungen anbie-
ten. Aus Interesse an der Plattform Smartphone als Ler-
numgebung und der Faszination für die Entwicklung eige-
ner (Internet-)Anwendungen entstand eine Beispielanwen-
dung mit dem Namen "Mediman" mit der Kernfrage der 
Umsetzbarkeit. Konkrete Ziele waren: Entwicklung einer 
Lernanwendung für das Smartphone und Evaluation 
verschiedener Möglichkeiten in der Umsetzung. Ist eine 
Realisierung als Webanwendung möglich? Gibt es Be-
schränkungen bei der Auswahl dieser Herangehensweise? 
Im Anschluss an die Projektumsetzung wurde um eine 
Onlineumfrage ergänzt, um einen Eindruck zu bekommen, 
wie die Sicht Medizinstudierender gegenüber der Lern-
plattform sind. </p>

<p>Methoden </p>

<p>Beim Spiel Galgenmännchen [https://de.wikipedia.org/ 
wiki/Galgenm%C3%A4nnchen] muss klassischer Weise 
ein Wort, das sich ein Mitspieler ausgedacht hat, erraten 
werden, indem der Mitspieler im Wort enthaltene Buch-
staben nennt. Überschreitet man die Anzahl der Fehlver-
suche, ist das Spiel verloren. Dieses Spielprinzip wurde 
insofern angepasst, als dass nun ein medizinischer Begriff 
erraten werden muss. Der Begriff wird am Ende der 
Spielrunde definiert und erläutert, um einen zusätzlichen 
Lerneffekt zu generieren (siehe Abbildung 2). </p>

<p>Bei der Entwicklung der Beispielanwendung "Mediman" 
wurde auf das Framework jQuery mobile [http:// 
jquerymobile.com/] zurückgegriffen, weil es zum einen 
den optischen Eindruck einer nativen Apple-Anwendung 
nahezu vollständig nachbilden kann und zum anderen 
eine breiten Palette an Endgeräten von Haus aus unter-
stützt [http://jquerymobile.com/]. So können eine kurze 
Entwicklungszeit garantiert und mögliche Fehler bei der 
Darstellung minimiert werden. Alternativen zu dem einge-
setzten Framework sind zum Beispiel jQTouch oder Sen-
cha Touch. 
Mediman baut im Weiteren auf HTML, CSS und JavaScript 
auf. Eine MySQL-Datenbank wird zur Speicherung der zu 
erratenden Begriffe und deren Erläuterungen verwendet. 
Um den Benutzerkomfort zu erhöhen und ein Neuladen 
der kompletten Seite zu vermeiden werden Inhalte mittels 
AJAX ("Asynchronus JavaScript and XML") im Hintergrund 
geladen (Beispiel: Klick auf "Neuer Versuch"). 
Der Entwicklungs-und Testprozess wird durch sogenannte 
Simulationsprogramme unterstützt. Auf dem Entwicklungs-
rechner können so die verschiedenen Smartphonegeräte 
und ihr Verhalten simuliert werden, ohne dass diese tat-
sächlich im Besitz des Entwicklers sein müssen. 
Zum Starten der Anwendung reicht das Eingeben der In-
ternetadresse im Browser des Smartphones -eine Instal-
lation ist nicht notwendig. Die Unterschiede zu einer na-
tiven Anwendung (App) verschwinden weiter, wenn man 
die Internetseite zum Startbildschirm hinzufügt. Das 
Anklicken des definierten Icons (siehe Abbildung 1) reicht 
so für den zukünftigen Start aus. </p>

<p>Abbildung 2: Screenshots von Mediman </p>

<p>Es wurde ein Onlinefragebogen mit neun Frageitems er-
stellt. Sofern nicht anders angegeben erfolgte die Erhe-
bung der Daten in Form einer Likert-Skala. Anschließend 
wurden Testbenutzer im Zeitraum vom Juni 2012 bis zum 
Juli 2012 via Email eingeladen den Fragebogen auszufül-
len. Die Gruppe der Testbenutzer rekrutierte sich aus 
Medizinstudenten im klinischen Abschnitt an der Univer-
sität München (n=20). Die Teilnahme war freiwillig, eine </p>

<p>2/11 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2013, Vol. 30(1), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Boeder: "Mediman" -Smartphone als Plattform zum Lernen? </p>

<p>Zulassungsbeschränkung gab es nicht. Die Auswertung 
der Daten erfolgte mit Hilfe von Microsoft Excel. </p>

<p>Ergebnisse </p>

<p>Insgesamt füllten 11 Testbenutzer die Onlineumfrage 
vollständig aus, was einer Rückläuferquote von 55% 
entspricht. Die Testbenutzer waren im Durchschnitt 25 
Jahre alt und im überwiegenden Teil männlich (63,6%). 
Am häufigsten nutzten sie Produkte der Apple iPhone-
Familie, gefolgt von Geräten des Herstellers Samsung. 
Während zwei Testnutzer die Auswahl über Sonstiges mit 
Nokia N8 (Symbian) bzw. ein Apple iPod touch 2G ergänz-
ten war unter den Testnutzer keiner, der ein Smartphone 
nutzte, das mit Windows Phone betrieben wurde (siehe 
Abbildung 3). 
Bei der Frage nach der Nutzungshäufigkeit von Smartpho-
nes zum Lernen gab die Mehrheit an, das Gerät häufig 
oder zumindest manchmal zu nutzen. Der kleinere Teil 
nutzt sie selten oder nie (siehe Abbildung 4). </p>

<p>Abbildung 4: Balkendiagramm zur Nutzungshäufigkeit von 
Smartphones zum Lernen </p>

<p>In Abbildung 5 ist zu sehen, dass die wenigsten Testnutzer 
der Auffassung sind, dass es ein großes Angebot an 
Lernanwendungen gibt, die für Smartphones entwickelt 
worden sind. Demgegenüber steht, dass Smartphones 
als Lernanwendung für gut geeignet gehalten werden 
(siehe Abbildung 6) und regelmäßig eingesetzt werden 
(siehe Abbildung 4). </p>

<p>Abbildung 5: Balkendiagramm zu Item 7: Lernanwendungen 
für die Anzeige auf Smartphones </p>

<p>Abbildung 6: Balkendiagramm zur Frage, ob Smartphones für 
Lernanwendungen gut geeignet sind (N=11) </p>

<p>Bei der Beurteilung der Beispielanwendung Mediman 
überwiegt der Eindruck, dass es sich um eine interessante 
Idee handelt, welche gut umgesetzt wurde. Die Bedienung 
wird als einfach empfunden. Der Lernzuwachs ist nicht 
ausgeprägt (siehe Tabelle 1). 
Die Testbenutzer hatten hinsichtlich der Frage nach den 
Anforderungen an eine Lernanwendung auf Smartphones 
die Möglichkeit eine Freitextantwort zu formulieren (n=3). 
Hier wurden die Schlagbegriffe: "schnell, einfach", "Mit 
wenigen Klicks zum Ziel" und Einfachheit in der Bedie-
nung ("Man sollte nicht viel schreiben müssen -das ist 
mit Smartphones ja eher nervig.") genannt. </p>

<p>Diskussion </p>

<p>Smartphones sind mittlerweile weit verbreitet und bieten 
über die Anbindung an das Internet vielfältige Möglichkei-
ten. Die medizinische Fakultät der Universität Stanford 
beispielsweise hat den Trend hin zum Einsatz mobiler 
Endgeräte erkannt und stattet seit 2010 alle neuen Me-
dizinstudierenden mit einem Apple iPad aus [6]. Die Fa-
kultät etabliert parallel dazu ein passendes Portal mit 
speziell aufbereiteten Unterrichtsmaterialien (Vorlesungs-
folien, Videos, Anleitungen und sonstige Downloads), auf 
welches die Studierenden mit einer kostenlosen App aus 
dem Apple App Store zugreifen können [7]. Die Studieren-
den können so über den Zeitpunkt, zu dem sie das 
Lehrangebot in Anspruch nehmen möchten und auch 
über die Häufigkeit selbst entscheiden. 
Bekannte Lernanwendungen für das Internet (eLearning-
Angebote), wie zum Beispiel CASUS, sind in der Regel 
browserbasiert. Diese sind jedoch traditionell für die An-
zeige auf großen Bildschirmen -wie sie zum Beispiel am 
Arbeitsplatz oder zu Hause in der Wohnung zu finden sind 
-und einer Maus als Eingabegerät konzipiert. Besucht 
man diese Internetangebote mit dem Smartphone muss 
man häufig Kompromisse in Bezug auf die Bedien-und 
Lesbarkeit eingehen. Auf Grund der zunehmenden Ver-
breitung werden die existierenden Angebote damit dem 
Anspruch der Benutzer nicht mehr gerecht. Im Rahmen 
der durchgeführten Umfrage gab der Großteil der Testnut-
zer gab an, dass es sich bei Smartphones um eine ideale 
Lernplattform handele, da sie meist ein solches Gerät 
mit sich tragen. Weil im vergangenen Jahr erstmals mehr 
Smartphones als Desktop PCs verkauft wurden, ist dies 
gut nachvollziehbar [http://www.canalys.com/newsroom/ </p>

<p>3/11 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2013, Vol. 30(1), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Boeder: "Mediman" -Smartphone als Plattform zum Lernen? </p>

<p>Abbildung 3: Häufigkeiten der genutzten Geräte </p>

<p>Tabelle 1: Ergebnistabelle Smartphones als Lernumgebung und Bewertung von Mediman </p>

<p>Tabelle 2: Anforderungen an Lernanwendungen auf Smartphones </p>

<p>smart-phones-overtake-client-pcs-2011]. Das Angebot 
spezieller Smartphone-Lernanwendungen scheint aber 
gering zu sein (siehe Abbildung 5), der Wunsch danach 
ist hoch (siehe Tabelle 2). 
Daraus lässt sich jedoch nicht schließen, dass existieren-
de Lernanwendungen deshalb ohne weiteres für die An-
zeige auf kleinen Geräten (Smartphones und Tablet PCs) 
angepasst werden sollten. Die Anforderungen scheinen </p>

<p>differenzierter zu sein. Den Ergebnissen der Umfrage 
kann man entnehmen, dass auf kurze Lerneinheiten Wert 
gelegt wird. Diese wird in der Freitextantwort zur Frage 
nach den Anforderungen an Smartphone-Lernanwendun-
gen als Lückenfüller für die Zeit in der U-Bahn von der 
Wohnung in den Vorlesungssaal oder für den Transfer 
zwischen zwei Standorten beschrieben. Kurze Lerntexte </p>

<p>4/11 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2013, Vol. 30(1), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Boeder: "Mediman" -Smartphone als Plattform zum Lernen? </p>

<p>bzw. optimierte Falldarstellungen zur Wissensüberprüfung 
scheinen hier langen Fließtexten überlegen zu sein. 
Anwendungen für Smartphones können als native Anwen-
dungen entwickelt und dann im Onlineshop des jeweiligen 
Herstellers angeboten werden. Die Hersteller unterstützen 
die Entwicklung in Form einer Entwicklungsumgebung 
und -inhalten (SDK). Diese werden meist kostenfrei zur 
Verfügung gestellt. Apple zum Beispiel behält sich jedoch 
eine Prüfung der Anwendung und ggf. sogar einen Aus-
schluss vor. Vor der Freigabe von Updates muss damit 
gerechnet werden, dass die Anwendung einer erneuten 
Prüfung unterzogen wird. 
Die entwickelte Anwendung Mediman nutzt einen anderen 
Lösungsansatz. Statt Anwendungen für einzelne Geräte-
familien zu entwickeln, wurden in der Entwicklung von 
Internetseiten verbreitete Programmiersprachen (HTML, 
CSS, JavaScript) mit einem Framework für mobile Anwen-
dungen (jQuery mobile) verbunden. Die Entwicklungszeit 
ist kürzer, weil das Einarbeiten in Spezifika der jeweiligen 
Entwicklungssprache und -umgebung entfällt. Die Liste 
der unterstützten Geräte ist dafür lang und etwaige 
Überprüfungen durch die Hersteller entfallen. Auf diesem 
Weg kann eine neue Version mit Updates und Fehlerbe-
reinigungen schnell an die Benutzer verteilt werden, denn 
diese werden ohne Zutun bereits beim nächsten Aufruf 
des Programms automatisch übernommen. Als eine Art 
"Hybridlösung" scheint einzig Phonegap (http:// 
phonegap.com) eine Kombination beider Technologien 
anzustreben, welche aber auf Grund der notwendigen 
Einarbeitungszeit in diesem Fall nicht in Betracht gezogen 
wurde. 
Die Ergebnisse der Umfrage zeigen, dass der Weg eine 
Lernanwendung auf dem Smartphone als Webanwendun-
gen mit nahezu nahtloser Einbindung (Handhabung und 
Optik) auf eine hohe Akzeptanz trifft. Die Portierung eines 
einfachen Spielprinzips mit dem Charakter einer Wissens-
überprüfung erschien den meisten Testnutzern inter-
essant, die Idee als gut umgesetzt. Technisch gesehen 
konnte das Projekt mit Hilfe der zur Verfügung stehenden 
Frameworks schnell umgesetzt werden. Für uns gab es 
nur vernachlässigbare Nachteile, da insbesondere keine 
gerätespezifischen Funktionen wie z.B. der Bewegungs-
sensor des Apple iPhone verwendet wurde. Diese spezi-
ellen Funktionen sind meinst nur nutzbar, wenn man das 
Hersteller-SDK verwendet. 
Den Umfrageergebnissen kann man entnehmen, dass 
bei den Testbenutzern Unsicherheit darüber besteht, ob 
eine Internetverbindung für die Funktionstüchtigkeit der 
Anwendung als Voraussetzung zu gelten hat (siehe Tabel-
le 2). Die Sorge, dass Anwendungen, welche mit den oben 
genannten Programmiersprachen entwickelt wurden 
(ausschlaggebend ist hier vornehmlich die Anbindung an 
eine Datenbank) nur bei bestehender Internetverbindung 
funktionieren, sind allerdings seit Einführung von HTML 
5 zu relativieren, denn es besteht die Möglichkeit (gerin-
ge) Datenmengen auch lokal im Browser zu speichern 
[http://diveintohtml5.info/storage.html] oder Anwendun-
gen von Grund auf explizit als Offline-Anwendung zu pro-
grammieren -das ist unserer Auffassung nach bei den </p>

<p>ohnehin weit verbreiteten Internettarifen für Smartphones 
allerdings oftmals unnötig. 
Smartphones spielen immer häufiger eine relevante 
Rolle in Bezug auf das Lernen. Zur Zeit scheinen nur we-
nige Lernanwendungen für Smartphones zu existieren, 
was sich auch in der Benutzungshäufigkeit widerspiegelt. 
Existierende Lernanwendungen für die Anzeige auf klei-
nen Displays zu optimieren, scheint nicht notwendigerwei-
se die richtige Reaktion auf die zunehmende Verbreitung 
zu sein, weil die Erwartungen an die Lernanwendung von 
einander abweichen. Für die Zukunft scheint die Ausein-
andersetzung mit Lernanwendungen für diese Geräte 
jedoch ein relevantes Thema zu sein. Ob sich Smartpho-
nes und die verwandten Tablets über das bekannte Ein-
satzszenario eines stichwortartigen Nachschlagens von 
Stichwörtern hinaus als Lernplattform etablieren können, 
wird sich zeigen müssen. Die Ergebnisse der mit der 
Entwicklung der Beispielanwendung Mediman verbunde-
nen Umfrage sind positiv zu bewerten. Das vornehmliche 
Ziel, die Überprüfung der Umsetzbarkeit einer Lernanwen-
dung für Smartphones mit optimierter Integration in die 
Funktionsweise des Smartphones, scheint unserer Auf-
fassung nach erfüllt und gibt Anlass, über die Umsetzung 
weiterer Lernanwendungen nachzudenken. Auf Grund 
der geringen Teilnehmerzahl an der Umfrage ist nicht auf 
eine generelle Repräsentativität der Umfrageauswertung 
zu schließen, sondern, mit Hinblick auf die scheinbare 
Relevanz der neuen Lernmedien, eine erneute Befragung 
mit einer größeren Teilnehmeranzahl anzustreben. </p>

<p>Interessenkonflikt </p>

<p>Der Autor erklärt, dass er keine Interessenkonflikte im 
Zusammenhang mit diesem Artikel hat. </p>

<p>Literatur </p>

<p>1. 
Sier M, Kalleder S, Pauly A. Mobile data growth: how operators 
can handle the traffic explosion. München: Solon Management 
Consulting GmbH &amp; Co. KG; 2012. Zugänglich unter/available 
from: http://www.solonstrategy.com/uploads/tx_soloncm003/ 
2012_05_10_Solon_White_Paper_Telecoms_-_How_to_Handle_ 
Mobile_Data_Explosion_01.pdf </p>

<p>2. 
heise online. Samsung überholt Apple und Nokia bei Smartphone-
Verbreitung in Deutschland. Hannover: Heise Zeitschriften Verlag 
GmbH &amp; Co.KG; 2012. Zugägnlich unter/available at: http:// 
www.heise.de/newsticker/meldung/Samsung-ueberholt-Apple-
und-Nokia-bei-Smartphone-Verbreitung-in-Deutschland-
1568927.htm </p>

<p>3. 
heise mobil. US-Smartphone-Markt: Nutzergleichstand bei iPhone, 
Blackberry und Android. Hannover: Heise Zeitschriften Verlag 
GmbH &amp; Co.KG; 2012. Zugänglich unter/available at: http:// 
www.heise.de/mobil/meldung/US-Smartphone-Markt-
Nutzergleichstand-bei-iPhone-Blackberry-und-Android-
1182042.html </p>

<p>4. 
OfCom. 8th AnnualCommuncations Market Report 2011. London: 
OfCom; 2011. Zugänglich unter/available at: http:// 
stakeholders.ofcom.org.uk/market-data-research/market-data/ 
communications-market-reports/cmr11/ </p>

<p>5/11 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2013, Vol. 30(1), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Boeder: "Mediman" -Smartphone als Plattform zum Lernen? </p>

<p>5. </p>

<p>Davies BS, Rafique J, Vincent TR, Fairclough J, Packer MH, 
Vincent R, Hag I. Mobile Medical Education (MoMEd) -how mobile 
information resources contribute to learning for undergraduate 
clinical students -a mixed methods study. BMC Med Educ. 
2012;12:1. DOI: 10.1186/1472-6920-12-1 </p>

<p>6. 
Stanford medical school. iPads to be distributed to incoming 
class by Stanford medical school. Stanford, CA: Stanford 
University School of Medicine; 2010. Zugänglich unter/available 
at: http://med.stanford.edu/ism/2010/august/ipad.html </p>

<p>7. 
Stanford medical school. AIM Lab Announces: Stanford StanMed 
m-learning App for iPad. Stanford, CA: Stanford University School 
of Medicine; 2012; Zugänglich unter/available at: http:// 
aim.stanford.edu/medpad.html </p>

<p>Korrespondenzadresse: 
Niklas Boeder 
Ludwig-Maximilians-Universität München, München, 
Deutschland 
nboeder@gmail.com </p>

<p>Bitte zitieren als 
Boeder N. "Mediman" -Smartphone als Plattform zum Lernen? GMS 
Z Med Ausbild. 2013;30(1):Doc5. 
DOI: 10.3205/zma000848, URN: urn:nbn:de:0183-zma0008484 </p>

<p>Artikel online frei zugänglich unter 
http://www.egms.de/en/journals/zma/2013-30/zma000848.shtml </p>

<p>Eingereicht: 06.07.2012 
Überarbeitet: 06.11.2012 
Angenommen: 13.11.2012 
Veröffentlicht: 21.02.2013 </p>

<p>Copyright 
©2013 Boeder. Dieser Artikel ist ein Open Access-Artikel und steht 
unter den Creative Commons Lizenzbedingungen 
(http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/deed.de). Er darf 
vervielfältigt, verbreitet und öffentlich zugänglich gemacht werden, 
vorausgesetzt dass Autor und Quelle genannt werden. </p>

<p>6/11 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2013, Vol. 30(1), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Boeder: "Mediman" -Smartphone als Plattform zum Lernen? </p>

<p>"Mediman" -The smartphone as a learning platform? </p>

<p>Abstract </p>

<p>Mobile devices with a connection to the internet -smartphones -are 
seen all over the place since the popular introduction of the Apple </p>

<p>Niklas Boeder 1 </p>

<p>iPhone. Similar products existed but no company managed to combine </p>

<p>1 Ludwig-Maximilians-
Universität München, 
München, Deutschland </p>

<p>simplicity and functionality so seamlesly. Their market share increases 
constantly and web sites get optimised for the small display sizes (often 
referred to as "responsive webdesign") otherwise the usability lacks. 
Students seem to like smartphones aswell and a good question is if 
and to what extend those devices can play a role in e-learning. 
"<rs type="software">Mediman</rs>", an adaptation of the common game Hangman has been 
developed for smartphones. Test users asked to complete an online 
questionnaire. 
So far, only few e-learning applications for smartphones seem to exist. 
This is reflected in the low usage frequency. Especially the fact that 
most of the test users wear a smartphone with them all the time makes 
it an ideal learning plattform. Short learning sessions were rated more 
important than continuous text. 
The majority of the 11 test users rated <rs type="software">Mediman</rs> as well developed. 
The foremost question whether a smartphone e-learning application is 
feasible must be answered positive -acceptance in the test user group 
was shown. E-learning applications on smartphones will be an important 
topic in the future as market shares increase constantly. Further studies 
are required due to the small number of partitipants in our survey. </p>

<p>Keywords: eLearning, Medical Study, Mobile equipment, Smartphone </p>

<p>Introduction </p>

<p>Mobile devices that allow accessing the internet -
smartphones -are widely-used and their market share 
increases constantly [http://www.w3schools.com/ 
browsers/browsers_mobile.asp]. An increase of traffic by 
15 and a triplication of the devices within the next five 
years is forcasted for Germany [1]. Apple's presentation 
of the revolutionary iPhone in 2007 contributed largely 
to this as it combined a simple handling with a huge 
variety of function for the first time and has been awarded 
therefore many times [http://www.jdpower.com/ 
consumer-ratings/electronics/ratings/909201396/ 
2012-Wireless+Consumer+Smartphone+Customer+ 
Satisfaction+Study/index.htm]. Apple shares the market 
leadership in the smartphone market with Samsung and 
Nokia [2], [3]. 
The increasing market share of smartphones and the 
ability to access websites mobile easily change the re-
quirements of the users. Up until today websites have 
been displayed on laptops and desktops only and optim-
isation focused on those two formats. Recent upgrowth 
of smartphones demand a change with respect to the 
optimisation of content for much smaller display sizes -
this is often referred to as "responsive webdesign" 
[https://en.wikipedia.org/wiki/Responsive_Web_Design]. </p>

<p>The changes begin with reshuffling of single elements to 
improve the legibility (e.g. alternative navigation), can be 
enhanced by images with smaller file size to reduce traffic 
and ultimately can be as neat as a complete simulation 
of a native application (applications that have been de-
veloped using the manufacturer's developing kit (SDK)) 
which integrates into the operating system intuitively (see 
figure 1). </p>

<p>Figure 1: Mediman App added to the home screen </p>

<p>7/11 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2013, Vol. 30(1), ISSN 1860-3572 </p>

<p>project </p>

<p>This is the translated (English) version. 
The original (German) version starts at p. 1. </p>

<p>OPEN ACCESS </p>

<p>medicine </p>

<p>Especially young people seem to be fascinated by 
smartphones [4]. Davies and his colleagues investigated 
the learning and study habits of students and questioned 
how smartphones are used [5]. They found out that 
smartphones are mostly used to answer a question right 
on the spot ("timely access to key facts -learning in 
context") and that students would use smartphones to 
repeat learned topics. 
Due to the author's interest in smartphones as a learning 
platform and his fascination for the development of own 
applications a prototype was designed to find out if a 
smartphone can be more than a reference book. The 
leading question was whether and how the application 
can be realised and if there are any limitations? An 
questionnaire was designed to get an insight into the 
student's thoughts about mobile learning. </p>

<p>Methods </p>

<p>Hangman [https://de.wikipedia.org/wiki/Galgenm%C3% 
A4nnchen] is a classical game for two or more players in 
which one player thinks of a word and the other tries to 
guess it by suggesting letters. The game is over if the 
player needs more guesses than allowed. The idea of this 
game has been adapted within the project "<rs type="software">Mediman</rs>" 
so that medical terms must be guessed. At the end of 
each game the term is defined and explained to produce 
a benfit for the student (see figure 2). </p>

<p>Figure 2: Screenshots of Mediman </p>

<p>Before starting the actual development of the application 
a decision regarding the programming language had to 
be reached. The author decided to program a native HTML 
website in combination with the JavaScript framework 
<rs id="software-8" type="software">jQuery mobile</rs> [<rs corresp="#software-8" type="url">http://jquerymobile.com/</rs>/] as it can be 
used to build native looking applications on one hand but 
also supports many mobile devices out of the box [http:// 
jquerymobile.com/]. This ensures a quick development 
and reduces errors on the different devices. <rs type="software">jQuery mobile</rs> </p>

<p>is widely spread, possible alternatives with similar fea-
tures are <rs type="software">jQTouch</rs> and <rs type="software">Sencha Touch</rs>. 
<rs type="software">Mediman</rs> uses a MySQL database to store the data and 
AJAX ("Asynchronus JavaScript and XML") to increase 
usability, e.g. no page reload is necessary to start a new 
game round as data is loaded in the background. 
During the development simulation programs where used 
that emulate the smartphones on the development PC. 
The benefit is that the developer does not actually has 
to own all the devices to run tests with them. 
To start the application the user needs to type in the in-
ternet adress (URL) -no installation is required. If the 
website is additionally added to the home screen a 
defined icon appears and the difference between a native 
application and a web site simulating it vanishes even 
more (see figure 1 and figure 2). 
Subsequent to the development process a questionnaire 
with nine items was desigend. If not declared otherwise 
a Likert scalling was used. Test users (n=20) were asked 
to submit the online forms between June and Juliy 2012 
after they received an invitation via e-mail. All test users 
are students (third year or above) attending Faculty of 
Medicine of the University of Munich and took part volun-
tarily. The data analysis was performed with <rs corresp="#software-1" type="creator">Microsoft</rs> 
<rs id="software-1" type="software">Excel</rs>. </p>

<p>Results </p>

<p>Eleven test users (55%) completed the survey completely. 
They aged 25 years in average and most of them were 
male (63,6%). The majority of the users used products 
of the Apple iPhone family, followed by devices by Sam-
sung. One user used a Nokia N8, an other a Apple iPod 
touch 2G (category "other"). Nobody used a smartphone 
that runs Windows Phone (see figure 3). 
When it comes to usage frequency of the devices for 
learning the majority of the users stated that they use it 
more than once a week or at least at times (&lt;5/month). 
Only three of the test users use it rarely (&lt;1/month) or 
never (see figure 4). </p>

<p>Figure 4: Usage Frequency of smartphones when learning, bar 
chart </p>

<p>Figure 5 indicates that only few test users think that many 
learning applications for smartphones exist. In contrast 
most of the users stated that smartphones are an ideal </p>

<p>8/11 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2013, Vol. 30(1), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Boeder: "Mediman" -The smartphone as a learning platform? </p>

<p>Figure 3: Which devices have been used by the test users? </p>

<p>Table 1: Smartphones as a learning enviroment and the evaluation of Mediman </p>

<p>plattform -they are modern, widely spread and easy to 
use (see figure 6 and table 1). </p>

<p>Figure 5: Bar chart for item 7: How many learning applications 
exist for smartphones? </p>

<p>Figure 6: Question if Smartphones are an idel platform for 
learning (bar chart) </p>

<p>The evaluation of the developed application is dominated 
by the impression that the idea is interesting and well 
realised. Usabilty feels comfortable, a learning progress 
is not distinctive (see table 1). 
Regarding the requirements a learning application should 
have the test users were allowed to submit free text. </p>

<p>9/11 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2013, Vol. 30(1), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Boeder: "Mediman" -The smartphone as a learning platform? </p>

<p>Buzzwords were "fast, easy", "easy usability" ("One should 
not need to write or type in too much -that won't work 
for smartphones very well") and "Aim must be to reach 
goal with a few clicks". </p>

<p>Discussion </p>

<p>Smartphones are widely spread devices with plenty of 
possible applications due to their connection to the inter-
net. The Faculty of Medicine of the University of Stanford 
for example picked up this trend and equip every new 
medical student with an Apple iPad since 2010 [6]. Par-
allel to the introduction the faculty established a portal 
with learning material (presentations, videos, manuals 
and more) which can be accessed by the students for 
free using a app [7]. This allows the students to access 
the needed material when they want and how often they 
want. 
So far, available e-learning programs, e.g. <rs type="software">CASUS</rs>, work 
within a desktop environment -and they do their job 
mostly fine. Those programs are therefore designed and 
optimised for desktop computers (with internet browsers), 
big screens and a computer mouse for interaction. The 
e-learning programs can be used with modern smart-
phones aswell but they are always suboptimal with re-
spect to usability and legibility. The growing role smart-
phones play in our daily life due to their increasing market 
share demands an adaptation to the changed needs of 
the users. The analysis of the questionnaire showes that 
the test users think that smartphones are an ideal 
learning environment because most of them carry one 
with them all the time. This is comprehensible as for the 
first time ever more smartphones than desktop computers 
have been sold last year [http://www.canalys.com/ 
newsroom/smart-phones-overtake-client-pcs-2011]. The 
survey showed aswell that not enough learning applica-
tions specially designed for smartphones exist (see figure 
2), the desire for them though is high (see table 2). 
In our opinion the results however do not allow the con-
clusion that existing learning applications should simply 
be optimised for the smaller display sizes. The demands 
of the users seem to be more differentiated as they seem 
to look for short sessions explicitly. A test user submited 
the free text item covering the needs of the users with 
the comment that he or she would like to start sessions 
while travelling betwen two university locations or even 
when sitting in the train. Short texts and optimised cases 
for the repetition of knowledge seem the be more import-
ant than continuous text. 
Applications -generally speaking -can be produced as 
native applications for a chosen manufacturer or operat-
ing system (e.g. Apple iOS, Android) and can then advert-
ised and sold through the manufacturer's online store. 
The manufacturers support the developers by providing 
developmental environments and content (SDK). Apple, 
for example, will check each version before deploying it 
to the online store and can even refuse to publish it. </p>

<p>Mediman uses a different way. Instead of developing the 
application for the various operating systems individually 
the author used programming languages that are normally 
used to program websites (HTML, CSS, Javascript) in 
combination with a JavaScript framework called <rs type="software">jQuery 
mobile</rs>. This framework simulates a native application 
optically and because the necessary skills already existed 
no further longsome familiarisation with SDKs was neces-
sary. This ensured a short development time, the list of 
supported devices of the framework is long and checks 
by the manufacturers prior to the aproval of an application 
to their online store does not exist. As a sort of hybrid 
technique <rs id="software-7" type="software">Phonegap</rs> (<rs corresp="#software-7" type="url">http://phonegap.com/</rs>) must be 
mentioned (web sites will be transformed and compiled 
into native apps) but was not chosen for the development 
of <rs type="software">Mediman</rs> as it would have required training. Offering 
applications through the online stores means automatic 
avertising but web applications allow faster publication 
due to no certivication process. 
The results of the survey show that learning applications 
designed as a web site with an ideal integration into the 
smartphone -simulating a native application -seems 
to work for the test users. The users liked the adaptation 
of the game Hangman into a medical learning program. 
The used JavaScript framework ensured fast developing 
and publishing. We did not find any relevant limitations 
using web site programming languages as no device 
specific function, e.g. motion sensor, was used. Those 
functions can normally only be used if the SDK is used. 
Uncertainty exists insofar as the analysis of the submited 
data of the test users did not show a clear trend if an 
active internet connection may be a requirement for 
running the learning application (see table 2). The anxiety 
that this is explicitly a problem of the used programming 
languages used in the example project Mediman can be 
qualified as version 5 of HTML supports storing data 
locally [http://diveintohtml5.info/storage.html]. Apart 
from the technical aspect the author thinks that mobile 
plans with unlimited traffic are common. 
The importance of smartphones increases in learning 
environments. Today, only few learning applications de-
signed to work seamlessly on smartphones exist -this 
is reflected in the usage frequency. It does not seem to 
be the one and only solution to adapt existing e-learning 
programs to fit into the small screen sizes because the 
needs of users is different. The survey showed that 
dealing with learning applications for smartphones will 
be an important topic in the future. 
<rs type="software">Mediman</rs>, the example project that was used mainly to 
demonstrate the potential and feasibility of the realisation 
of a small and simple learning application for smart-
phones was rated well within the questionnaire. As this 
was one of the main aims the project succeeded in our 
opinion and further devlopments should be considered. 
Due to the small number of participants we should not 
draw a general conclusion out of the given data but as a 
high relevance can be derived further research on this 
topic must be seeked. </p>

<p>10/11 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2013, Vol. 30(1), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Boeder: "Mediman" -The smartphone as a learning platform? </p>

<p>Table 2: Requirements of learning applications users have </p>

<p>Competing interests </p>

<p>The author declares that he has no competing interests. </p>



<p>Corresponding author: 
Niklas Boeder 
Ludwig-Maximilians-Universität München, München, 
Deutschland 
nboeder@gmail.com </p>

<p>Please cite as 
Boeder N. "Mediman" -Smartphone als Plattform zum Lernen? GMS 
Z Med Ausbild. 2013;30(1):Doc5. 
DOI: 10.3205/zma000848, URN: urn:nbn:de:0183-zma0008484 </p>

<p>This article is freely available from 
http://www.egms.de/en/journals/zma/2013-30/zma000848.shtml </p>

<p>Received: 2012-07-06 
Revised: 2012-11-06 
Accepted: 2012-11-13 
Published: 2013-02-21 </p>

<p>Copyright 
©2013 Boeder. This is an Open Access article distributed under the 
terms of the Creative Commons Attribution License 
(http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/deed.en). You 
are free: to Share -to copy, distribute and transmit the work, provided 
the original author and source are credited. </p>

<p>11/11 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2013, Vol. 30(1), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Boeder: "Mediman" -The smartphone as a learning platform? </p>

</text></tei>