<tei xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc xml:id="PMC4027805" /><encodingDesc><appInfo><application version="0.5.3-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2018-11-11T23:46+0000"><ref target="https://github.com/kermitt2/grobid">A machine learning software for extracting information from scholarly documents</ref></application></appInfo></encodingDesc></teiHeader>
<text xml:lang="en">
<p>(TAppV) wurde der starken Kompetenzorientierung in einem Spannungs-</p>

<p>Elisabeth Schaper 3 </p>

<p>feld zwischen akademischem Studium und der Vorbereitung auf ein </p>

<p>Jan P. Ehlers 3 </p>

<p>breit gefächertes berufliches Aufgabengebiet Rechnung getragen. Um 
tierärztliche Fertigkeiten (Skills) zu verbessern und Basistechniken 
strukturiert und reproduzierbar zu vermitteln, wurde an der Stiftung </p>

<p>1 Stiftung Tierärztliche 
Hochschule Hannover, </p>

<p>Tierärztliche Hochschule Hannover das erste zentrale Skills Lab für 
Tiermedizinerinnen und Tiermediziner in Deutschland eingerichtet. </p>

<p>Zentrum für klinische </p>

<p>Die praktische Ausbildung erfolgt dort anhand eines dreistufigen Ver-
mittlungskonzeptes. Unterstützt wird das Konzept von ca. 40 Simulato-</p>

<p>Fertigkeiten, Clinical Skills 
Lab, Hannover, Deutschland </p>

<p>ren auf ca. 800m² unter Anleitung von 6-8 Mitarbeitenden und zusätz-</p>

<p>2 Stiftung Tierärztliche 
Hochschule Hannover, Klinik </p>

<p>lichen Ressourcen wie Postern, Textanleitungen und Youtube-Videos. 
Seit der Eröffnung im März 2013 konnten 769 Besuche im Skills Lab 
und gut 30.734 Aufrufe des YouTube-Kanals verzeichnet werden. </p>

<p>für Kleintiere, Hannover, 
Deutschland </p>

<p>Erste Ergebnisse zeigen, dass die Etablierung des Skills Labs einerseits 
dazu beiträgt, die Motivation der Studierenden zu erhalten durch frühes </p>

<p>3 Stiftung Tierärztliche 
Hochschule Hannover, </p>

<p>Das Studium der Tiermedizin hat sich in den letzten Jah-
ren mit den verschiedenen Änderungen der Ausbildungs-
ordnung der Tierärztlichen Approbationsordnung (TAppO 
[1]) zur jetzigen Tierärztlichen Approbationsverordnung 
(TAppV [2]) stark verändert. Dabei wurde der starken 
Kompetenzorientierung in einem Spannungsfeld zwischen 
akademischem Studium und der Vorbereitung auf ein 
breit gefächertes berufliches Aufgabengebiet Rechnung 
getragen. Das Tiermedizinstudium ist ein wissenschaftli-
ches Studium, das die Grundlage für eine Berufsaus-
übung in vielen verschiedenen Bereichen vermittelt. Mehr 
als 58% der Studierenden führen nach Abschluss des 
Studiums ihren Beruf als praktizierende Tierärztinnen 
oder Tierärzte aus [3]. Die klinischen Fertigkeiten der 
Tiermedizinabsolventinnen und -absolventen in der ersten 
Anstellung werden von den arbeitgebenden praktizieren-
den Tierärztinnen und Tierärzten oft als zu gering bewertet 
[4]. In der Vergangenheit wurde die Vermittlung von klini-
schen Fertigkeiten im letzten Drittel des Tiermedizinstu-
diums konzentriert, wobei der Unterricht geprägt war 
durch Demonstrationen und nur eine geringe Anzahl an 
Studierenden die Möglichkeit hatte zum "hands-on" Un-</p>

<p>terricht am Patienten. Durch die Einführung des prakti-
schen Jahres mit Integration extramuraler Praktika unter 
Anwendung einer Checkliste konnte ein erster erfolgrei-
cher Schritt zur besseren Vermittlung der Fertigkeiten 
umgesetzt werden [5], [6]. Die Europäische Vereinigung 
der Tiermedizinischen Bildungsstätten (European Asso-
ciation of Establishments for Veterinary Education, EAEVE) 
evaluiert und akkreditiert veterinärmedizinische Bildungs-
stätten und definiert die Ziele des Tiermedizinstudiums 
in sogenannten "Day-One-Skills". Diese Ziele umfassen 
als wesentliche Kompetenzen neben dem erforderlichen 
Wissen (Knowledge) und Einstellungen (Attitudes) zu ei-
nem erheblichen Anteil praktische Fertigkeiten (Skills) 
[http://www.eaeve.org/fileadmin/downloads/sop/SOP_ 
Annex4.pdf]. Verschiedene Konzepte und Orientierungs-
hilfen wurden dazu aufgestellt und evaluiert [7], [8] (siehe 
Tabelle 1). </p>

<p>Zielsetzung </p>

<p>Ziel dieses Projektes ist es, ein Skills Lab zu Ausbildungs-
und Trainingszwecken von klinischen Fertigkeiten in der 
tiermedizinischen Lehre in Deutschland zu etablieren. </p>

<p>1/13 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2014, Vol. 31(2), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Projekt </p>

<p>This is the original (German) version. 
The translated (English) version starts at p. 8. </p>

<p>OPEN ACCESS </p>

<p>Tiermedizin </p>

<p>Tabelle 1: Themengebiete der praktischen Fertigkeiten von Day-One-Skills in der Tiermedizin (abgeleitet aus Vorgaben der 
European Association of Establishments for Veterinary Education, EAEVE); X = Training/Lernstationen im Skills Lab </p>

<p>Projektbeschreibung </p>

<p>Das Tiermedizinstudium an der Stiftung Tierärztliche 
Hochschule Hannover (TiHo) umfasst nach den Vorgaben 
der TAppV insgesamt 3850 Stunden Lehre; 1100 Stunden 
werden zusätzlich in extramuralen Praktika (klinische 
Ausbildung, Lebensmittelfächer, Tierschutz etc.) abgeleis-
tet. Der Anteil klinisch-praktischer Lehre am lebenden 
Tier beträgt insgesamt 382 Stunden. Zusätzlich zum 
"hands-on" Unterricht kommen 460 Stunden des klinisch-
praktischen Jahres hinzu, die die Studierenden in den 
Kliniken und Instituten ableisten. In diesen insgesamt 
842 "praktischen" Stunden werden die vielfältigen Tätig-
keiten demonstriert und vor allem im praktischen Jahr 
soweit möglich von den Studierenden selbst durchgeführt 
[http://www.tiho-hannover.de/studium-lehre/ 
studium-der-veterinaermedizin/downloads/]. Aufgrund 
des Verhältnisses der Studierendenzahl (1608 Studieren-
de im Wintersemester 2011/2012) zu der Anzahl der zur 
Verfügung stehenden eigenen Tiere unter Berücksichti-
gung des Tierschutzes ist ein eigenständiges und wieder-
holtes Üben von praktischen Fertigkeiten an allen Tierar-
ten nicht für alle Studierenden gleichermaßen möglich 
[9]. Zu Beginn des Studiums finden nur wenige klinisch-
praktische und tierartübergreifende Lehrveranstaltungen 
statt und der praktische Unterricht konzentriert sich vor-
nehmlich auf das 4.-11. Semester. Es hat sich jedoch 
gezeigt, dass ein frühzeitiges Heranführen an praktische 
Tätigkeiten und Fragen aus der tierärztlichen Praxis dabei 
helfen, die zu Studienbeginn hohe Motivation trotz eines 
beträchtlichen "Workloads" während des gesamten Stu-
diums hindurch aufrecht zu erhalten [10]. Die Einrichtung 
eines tiermedizinischen Trainingszentrums, eines soge-
nannten Skills Labs, würde diesen Prozess ermöglichen 
und unterstützen, des Weiteren würde eine frühzeitige 
Vorbereitung der Studierenden auf die extramuralen 
Praktika und des praktischen Jahres stattfinden. 
Ziele des Skills Lab an der TiHo sind: </p>

<p>• Früher und begleitender Praxisbezug während des 
Tiermedizinstudiums </p>

<p>• Training von praktischen Fertigkeiten vor einer Inter-
vention am lebenden Tier 
• Erweiterung/Ausbau von klinisch-praktischen Kompe-
tenzen in der tiermedizinischen Ausbildung </p>

<p>In der Humanmedizin werden ärztliche Fertigkeiten be-
reits seit vielen Jahren in Skills Labs unterrichtet [11], 
[12], [13]. Deren Effektivität zur Vermittlung von prakti-
schen Fertigkeiten und gleichzeitiger Möglichkeit zur 
Überprüfung der erlernten Kompetenzen konnten in 
mehreren Studien belegt werden [14], [15], [16], [17]. 
Neben der vielfältigen Möglichkeit des Trainings konnte 
ebenfalls belegt werden, dass ein Konzept zur studenti-
schen Ausbildung in einem Skills Lab zur Verbesserung 
von Handlungskompetenzen beitragen kann [18]. Zusätz-
lich zur Vermittlung des erforderlichen theoretischen 
Fachwissens bedarf der Erwerb von praktischen Fertigkei-
ten einer intensiven Übung mit Wiederholungsmöglichkei-
ten. Um tierärztliche Basistechniken und Fertigkeiten 
strukturiert und reproduzierbar zu vermitteln, soll den 
Studierenden während des Studiums verstärkt die Mög-
lichkeit geboten werden, praktische Tätigkeiten zu erwer-
ben und zu trainieren. Hierzu wurde ein Trainingspro-
gramm in Anlehnung an die von der EAEVE vorgegeben 
"Day-One-Skills" erarbeitet und in ein strukturiertes 
Konzept integriert (siehe Tabelle 2) [http:// 
www.eaeve.org/fileadmin/downloads/sop/SOP_ 
Annex4.pdf]). In Absprache mit den einzelnen Klinken 
und Instituten wurden Lehrziele definiert und in ein drei-
stufiges Vermittlungskonzept zum Erwerb von Fertigkeiten 
eingeordnet. Das Ziel dieses Konzeptes ist die Entwick-
lung einer dynamischen Struktur zur Vermittlung und zum 
Erwerb von klinischen Skills. Dazu werden verschiedenste 
Fertigkeiten in einem dreistufigen System (Allgemeine 
klinische Fertigkeiten, Spezielle klinische Fertigkeiten, 
Professionelle klinische Fertigkeiten) eingeordnet und 
vermittelt. Eine methodisch-didaktische Anleitung des 
Fertigkeitserwerbs wird in Hinblick auf die entsprechen-
den Zielgruppen der Studierenden und deren Zeitpunkt 
im Studienverlauf bestimmt und fakultativ angeboten </p>

<p>2/13 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2014, Vol. 31(2), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Dilly et al.: Etablierung eines Skills Labs in der Tiermedizin in ... </p>

<p>Tabelle 2: Vermittlungskonzept des Clinical Skills Lab; MCQ = Multiple-Choice-Test; OSCE = Objective Structured Clinical 
Examination; POL = Problem-orientiertes Lernen; Kleingruppen-Unterricht </p>

<p>oder in bestehende obligatorische Lehrveranstaltungen 
implementiert. </p>

<p>Ergebnisse </p>

<p>Das Vermittlungskonzept vereinigt neben freiwilligen 
Kursen zu tiermedizinischen Basistechniken als Ergän-
zung-und Wiederholungsmöglichkeit ebenfalls obligato-
rische Lehrveranstaltungen in Kooperation mit Kliniken 
und Instituten der TiHo. Im Vordergrund stehen jedoch 
das fakultative Üben und Wiederholen von praktischen 
Fertigkeiten in Kleingruppen sowie die Möglichkeit der 
intensiven Vor-und Nachbereitung von Lehrinhalten im 
Selbststudium. Die Intensivierung von autodidaktischen 
Maßnahmen soll dabei verstärkt Einzug finden im Hinblick 
auf den Erwerb von praktischen Kompetenzen. Innerhalb 
des Konzeptes werden verschiedene Vermittlungsformen 
eingesetzt, wie das peer-assisted-teaching, cognitive-ap-
prenticeship, Kleingruppenunterricht (max. 8 Perso-
nen/Gruppe) und Problem-orientiertes Lernen (POL). 
Hierzu werden in Zusammenarbeit mit den verschiedenen 
Kliniken gezielt Lernmaterialien (Anleitungen, Bildertafeln, 
Poster, Fälle etc.) erstellt und mit Hilfe von open educa-
tional ressources (OERs) ergänzt. Hierzu wird beispiels-
weise auf Ressourcen aus WikiVet zurückgegriffen [19], 
[20]. Eigene Dokumente (Text, Bild und Video) sollen 
unter Creative-Commons (CC) Lizenzen anderen Hoch-
schulen wieder über WikiVet, Vetipedia oder per ebook 
zur Verfügung gestellt werden. Den Schwerpunkt der 
OERs liefern dabei bereits eigene im Skills Lab produzierte 
Online-Videos (Videopodcast). Die Vermittlung von klini-
schen Fertigkeiten mittels Simulation am Modell (low-fi-
delity, medium-fidelity) wird somit durch Videos auf einem 
im April 2012 eingerichteten YouTube-Videokanal (http:// 
www.youtube.com/user/TiHoVideos) begleitet und er-
gänzt. Es entstehen kontinuierlich Lernvideos für Lehrver-
anstaltungen und zur Demonstration der Durchführung 
einer Fertigkeit am Modell/Simulator sowie am lebenden 
Patienten. Bisher sind 52 Videos mit 116 Abonnenten </p>

<p>und 30.734 Aufrufen erstellt worden (siehe Abbildung 1, 
Stand 30.09.2013). Dabei dienen die Videos nicht nur 
als Vorbereitung auf eine Übung im Skills Lab, sondern 
ebenfalls als Kontroll-und Wiederholungsmöglichkeit ei-
ner Fertigkeit. 
Das Skills Lab wurde im Februar 2013 eröffnet und steht 
seither den Studierenden während des Semesters und 
in der semesterfreien Zeit zur Verfügung. Erste Auswer-
tungen der Nutzung und der Besucherzahlen innerhalb 
der Monate März bis September 2013 zeigen mit 769 
Besuchen der Lernstationen ein großes und semester-
übergreifendes Interesse an einem fakultativen Lernan-
gebot im Skills Lab an der TiHo Hannover (siehe Abbildung 
2). Studierende des 7./8. Semesters bilden die größte 
Gruppe, da sie in den nächsten Semestern im praktischen 
Jahr (im 9./10. Semester) tätig werden. 
In Deutschland besitzt nach eigenen Umfragen derzeit 
keine tiermedizinische Ausbildungsstätte ein zentrales 
Skills Lab, wohingegen im europäischen und außereuro-
päischen Ausland eine Vielzahl von Trainingszentren so-
wie der Einsatz von tiermedizinischen Simulatoren zur 
Ausbildung etabliert sind [21], [22], [23], [24], [25], [26], 
[27]. Bis heute existieren keine Berichte oder Erfahrungen 
zur Etablierung von Trainingszentren in Anlehnung an die 
tierärztliche Approbationsverordnung (TAppV). Über die 
Gründe dieser Situation kann nur spekuliert werden. Zu 
einem ist die TAppV und das damit verbundene Spektrum 
an Kompetenzanforderungen mannigfaltig und nicht alle 
geforderten "Day-One-Skills" können in einem Skills Lab 
vermittelt werden [7], [28]. Zum anderen konzentrierte 
sich das Studium der Tiermedizin bisher fast ausschließ-
lich auf die Wissensvermittlung. Die praktische Ausbildung 
und Vermittlung von Fertigkeiten fand vornehmlich dezen-
tral in den Kliniken an eigenen Tieren bzw. Patienten statt 
[6], [29]. Entscheidende Punkte zur Errichtung eines Skills 
Lab sind die erforderlichen Ressourcen und standortspe-
zifischen Strukturen. Neben der notwendigen räumlichen 
Unterbringung entstehen erhebliche Kosten bei der Aus-
stattung (Simulatoren, Geräte etc.) wie auch für den lau-
fenden Betrieb (Personal, Verbrauchmaterial etc.) [11], </p>

<p>3/13 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2014, Vol. 31(2), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Dilly et al.: Etablierung eines Skills Labs in der Tiermedizin in ... </p>

<p>Abbildung 1: Verlauf der Aufrufe der Videos im YouTube-Kanal (TiHoVeodeos) seit April 2012 bis September 2013 wurden bei 
52 Videos 30.734 Aufrufe verzeichnet (letzter Stand 30.09.2013). </p>

<p>Abbildung 2: Auswertung der Anzahl der Besuch aller Lernstationen des Skills Lab an der TiHo Hannover in den Monaten März 
-September 2013 (Gesamtbesuche n=769). </p>

<p>[18]. Das Inventar des Skills Labs an der TiHo umfasst 
derzeit mehr als 40 Modelle. Zusätzlich wurden Instru-
mente und diagnostische Geräte (Ultraschall, Endoskopie 
etc.) sowie ein haptischer Trainer zur transrektalen Unter-
suchung angeschafft [24]. Die geschätzten Ausgaben 
beliefen sich dabei auf insgesamt ca. 480.000 €. Zur 
Betreuung und Koordination des Lehrangebotes sowie 
zur Erstellung von Lernmaterialien arbeiten derzeit 6-8 
studentische/wissenschaftliche Hilfskräfte und ein wis-
senschaftlicher Mitarbeiter (100%) als tierärztliche Lei-
tung im Skills Lab der TiHo. Diesen großen Aufwand in 
einem Anlauf zu bewältigen war der TiHo Hannover vor 
allem Dank einer Förderung des Bundesministeriums für 
Bildung und Forschung (BMBF) im Rahmen des Qualitäts-
paktes Lehre möglich. Durch den Umzug der Klinik für 
Kleintiere standen außerdem für das Skills Lab ca. 21 
Räume mit einer Gesamtgröße von ungefähr 800 m² zur 
Verfügung, die bereits klinischen Standards entsprachen. </p>

<p>Diskussion </p>

<p>Die in diesem Projekt beschriebene Einbindung eines 
Skills Labs in die Ausbildung von Studierenden der Tier-
medizin soll die Lehre und praktischen Fertigkeiten der 
Studierenden verbessern. Die Vorteile liegen zum einen 
in einem frühen Praxisbezug, in einem strukturierten 
Vermittlungskonzept sowie in der Supervision der Studie-
renden und zum anderen darin, dass alle Maßnahmen 
zum Erwerb der klinischen Fertigkeit in motivierender 
Atmosphäre stetig wiederholbar sind [17], [30]. Des 
Weiteren können Aspekte des Tierschutzes berücksichtigt 
werden, da Interventionen am Tier entweder reduziert 
werden können und/oder aufgrund der Wiederholungs-
möglichkeiten der einzelnen Fertigkeiten von den Studie-
renden routinierter ausgeführt werden [31]. Durch das 
kontinuierliche und fakultative Trainingsangebot sowie 
durch den früheren Praxisbezug (ab dem 1. Semester) 
hat das Vermittlungskonzept keine festgelegten zeitlichen 
Dimensionen zum Fertigkeitserwerb in den verschiedenen </p>

<p>4/13 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2014, Vol. 31(2), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Dilly et al.: Etablierung eines Skills Labs in der Tiermedizin in ... </p>

<p>Studienabschnitten. Die zukünftige Effektivität und der 
Kompetenzzuwachs bei Studierenden werden entschei-
dend in der Ableitung von einzelnen Lernzielen aus dem 
Day-One-Skills-Katalog der EAEVE liegen. Des Weiteren 
sollte, in Anlehnung an das Konsensusstatement "Prakti-
sche Fertigkeiten im Medizinstudium", über festgelegte 
Tiefendimensionen aller Lernziele von klinischen Fertig-
keiten entschieden werden [32]. Die Vorteile eines Skills 
Lab-Konzeptes liegen in einer festgelegten Struktur und 
der Möglichkeit eines standardisierten praktischen Trai-
nings mit Hilfe von Simulationen. Dabei hat die Einbin-
dung von simulationsbasiertem Unterricht in die medizi-
nische Ausbildung gleichzeitig Grenzen [30], [33]. Nicht 
alle Modelle und Simulatoren verfügen über eine vollstän-
dige Rückmeldung (feedback) und können etablierte 
Lehrveranstaltungen ersetzen. Die klinische Ausbildung 
am Patienten und der Zusammenhang komplexer klini-
scher Prozesse lassen sich nicht ausschließlich in einem 
Skills Lab oder mit Hilfe von Simulatoren abbilden [34], 
[35]. Der Einsatz von Modellen in strukturierte Lernkon-
zepte zum Erwerb von praktischer Kompetenz lassen sich 
hingegen gut in ein Skills Lab-Training eingliedern. In einer 
kürzlich erschienen Studie konnte belegt werden, dass 
ein Training in einem Skills Lab zu einer Reduktion der 
Ängstlichkeit bei Tiermedizinstudierenden in Zusammen-
hang mit chirurgischen Eingriffen führen kann [36]. Die 
weiteren Vorteile eines Skills Labs liegen in der Effizienz 
eines standardisierten praktischen Trainings und dessen 
positivem Einfluss auf die Handlungskompetenz und 
Lerneffekte bei Studierenden [12], [14], [15], [18], [27], 
[37]. In der Zukunft müssen evidenzbasierte Untersuchun-
gen zeigen, ob vergleichbare Effekte in der Nutzung eines 
tiermedizinischen Skills Lab zu erreichen sind. Die Diskus-
sion, in wieweit ein Skills Lab in das tiermedizinische 
Curriculum implementiert werden kann und sollte, werden 
zurzeit im nationalen und internationalen Rahmen geführt 
[38], [39]. </p>

<p>Schlussfolgerungen </p>

<p>Mit den in diesem Projekt beschriebenen Maßnahmen 
soll die Lehre im Bereich der praktischen Fertigkeiten der 
Studierenden bei der Behandlung von Haus-und Nutztie-
ren unter Berücksichtigung von Tierschutzaspekten ver-
bessert werden. Die Einbindung autodidaktischer Elemen-
te in die tiermedizinische Ausbildung bereitet Studierende 
frühzeitig auf das "lebenslange Lernen" vor, zu dem 
Tierärzte/Tierärztinnen durch die Berufsordnungen in 
Form von Weiterbildung auch nach Erlangung der Appro-
bation verpflichtet sind. </p>

<p>Interessenkonflikt </p>

<p>Die Autoren erklären, dass sie keine Interessenkonflikte 
im Zusammenhang mit diesem Artikel haben. </p>

<p>Literatur </p>

<p>1. 
Bundesministerium für Gesundheit. Approbationsordnung für 
Tierärztinnen und Tierärzte (TAppO). Artikel 1 V. vom 10.11.1999 
BGBl. I S. 2162; aufgehoben durch  § 69 V. vom 27.07.2006 
BGBl. I S. 1827; Geltung ab 01.08.2000 bis 29.09.2006. Berlin: 
Bundesministerium für Gesundheit; 1999. </p>

<p>2. 
Bundesministerium für Gesundheit. Verordnung zur Approbation 
von Tierärztinnen und Tierärzten vom 27. Juli 2006 (BGBl. I S. 
1827), zuletzt geändert durch Artikel 24 des Gesetzes vom 6. 
Dezember 2011 (BGBl. I S. 2515). Berlin: Bundesministerium 
für Gesundheit; 2006. </p>

<p>3. 
Deutsches Tierärzteblatt. Zentrale Tierärztedatei. Dtsch 
Tierärztebl. 2011;4(2012):506-511. </p>

<p>4. 
Hällerfritzsch FH. Beurteilung der Qualität der tierärztlichen 
Ausbildung und der Kompetenz von Anfangsassistenten durch 
praktische Tierärzte. Diss. med. vet. München: LMU München; 
2005. </p>

<p>5. 
Börchers M, Teke A, Tipold A. Clinical externships within 
undergraduate studies in veterinary medicine. GMS Z Med 
Ausbild. 2010;27(5):Doc74. DOI: 10.3205/zma000711 </p>

<p>6. 
Wagels R, Feige K, Tipold A. Einführung und Evaluierung des 
praktischen Jahres an der Tierärztlichen Hochschule Hannover. 
GMS Z Med Ausbild. 2008;25(4):Doc98. Zugänglich 
unter/available from: http://www.egms.de/static/de/journals/ 
zma/2008-25/zma000583.shtml </p>

<p>7. 
Duncan C, Dale VH, Pead MJ. Clinical veterinary students' 
perceptions of a 'Day one' skills guide. Vet Rec. 2011;169(1):13. 
DOI: 10.1136/vr.d1437 </p>

<p>8. 
Welsh PJ, Jones LM, May SA, Nunn PR, Whittlestone KD, Pead 
MJ. Approaches to defining day-one competency: a framework 
for learning veterinary skills. Rev Sci Tech. 2009;28(2):771-777. </p>

<p>9. 
Gericke C, Völlm B, Rieg T, Keller M. Erfassung des 
Tierverbrauchs und des Einsatzes von alternativmethoden im 
Studium an deutschen Hochschulen. In: Schöffl H, Spielmann 
H, Tritthart HA, Gruber FP, Appl H, Harrer F, Pfaller W (Hrsg). 
Forschung ohne Tierversuche. Wien: Springer-Verlag; 2000. 
S.228-233 </p>

<p>10. O'Neill PA, Larcombe C, Duffy K, Dornan TL. Medical students' 
willingness and reactions to learning basic skills through 
examining fellow students. Med Teach. 1998;20(5):433-437. </p>

<p>11. Segarra LM, S.A., Weih M, Hahn EG, Schmidt A, Der Einsatz von 
medizinischen Trainingszentren für die Ausbildung zum Arzt in 
Deutschland, Österreich und der deutschsprachigen Schweiz. 
GMS Z Med Ausbild. 2008;25(2):Doc80. Zugänglich 
unter/available from: http://www.egms.de/static/de/journals/ 
zma/2008-25/zma000564.shtml </p>

<p>12. Bradley P, Bligh J. One year's experience with a clinical skills 
resource centre. Med Educ. 1999;33(2):114-10. DOI: 
10.1046/j.1365-2923.1999.00351.x </p>

<p>13. Bradley P, Postlethwaite K. Setting up a clinical skills learning 
facility. Med Educ. 2003:37(Suppl 1):6-13. DOI: 10.1046/j.1365-
2923.37.s1.11.x </p>

<p>14. Jünger J, Schäfer S, Roth C, Schellberg D, Friedmann Ben-David 
M, Nikendei C. Effects of basic clinical skills training on objective 
structured clinical examination performance. Med Educ. 
2005;39(10):1015-1020. DOI: 10.1111/j.1365-
2929.2005.02266.x </p>

<p>15. Remmen R, Scherpbier A, van der Vleuten C, Denekens J, Derese 
A, Hermann I, Hoogenboom R, Kramer A, Van Rossum Ha, Van 
Royen P, Bossaert L. Effectiveness of basic clinical skills training 
programmes: a cross-sectional comparison of four medical 
schools. Med Educ. 2001;35(2):121-128. </p>

<p>5/13 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2014, Vol. 31(2), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Dilly et al.: Etablierung eines Skills Labs in der Tiermedizin in ... </p>

<p>16. Annan N, Ganschow P, Schiessling S, Kadmon G, Kadmon M. 
Das Chirurgische Skills Lab -Führt die regelmäßige Teilnahme 
zu einem besseren Abschneiden im OSCE? Jahrestagung der 
Gesellschaft für Medizinische Ausbildung (GMA). Bochum, 23.-
25.09.2010. Düsseldorf: German Medical Science GMS 
Publishing House; 2010.Doc10gma46. DOI: 10.3205/10gma046 </p>

<p>17. 
Kneebone R. Evaluating clinical simulations for learning 
procedural skills: a theory-based approach. Acad Med. 
2005;80(6):549-553. DOI: 10.1097/00001888-200506000-
00006 </p>

<p>18. Nikendei C, Schilling T, Nawroth P,Hensel M, Ho AD, Schwenger 
V, Zeier M, Herzog W, Schellberg D, Katus HA, Dengler T, 
Stremmel W, Müller M, Jünger J. Integriertes Skills-Lab-Konzept 
für die studentische Ausbildung in der Inneren Medizin. Dtsch 
Med Wochenschr. 2005;130(18):1133-1138. DOI: 10.1055/s-
2005-866799 </p>

<p>19. Brown G, Quentin-Baxter M, Belshaw Z. WikiVet: Building a 
community of practice to support a self-sustaining wiki for 
veterinary education. Intern J Web Bas Com. 2010;6(2):183-196. 
DOI: 10.1504/IJWBC.2010.032234 </p>

<p>20. Cargill, C. Free Wikivet for CVA vets. Aust Vet J. 2009;87(7):N15-
N15. </p>

<p>21. Hecker K, Read EK, VAllevand A, Krebs G, Donszelmann D, 
Muelling CK, Feeman SL. Assessment of First-Year Veterinary 
Students' Clinical Skills Using Objective Structured Clinical 
Examinations. J Vet Med Educ. 2010;37(4):395-402. DOI: 
10.3138/jvme.37.4.395 </p>

<p>22. Hecker KG, Adams CL, Coe JB. Assessment of First-year 
Veterinary Students' Communication Skills Using an Objective 
Structured Clinical Examination: The Importance of Context. J 
Vet Med Educ. 2012;39(3):304-310. DOI: 
10.3138/jvme.0312.022R </p>

<p>23. Eichel JC, Korb W, Schlenker A, Bausch G, Brehm W, Delling U. 
Evaluation of a Training Model to Teach Veterinary Students a 
Technique for Injecting the Jugular Vein in Horses. J Vet Med 
Educ. 2013;40(3):288-295. DOI: 10.3138/jvme.1012-09R1 </p>

<p>24. Baillie S, Crossan A, Brewster SA, May SA, Mellor DJ. Evaluating 
an Automated Haptic Simulator Designed for Veterinary Students 
to Learn Bovine Rectal Palpation. Simul Healthc. 2010;5(5):261-
266. DOI: 10.1097/SIH.0b013e3181e369bf </p>

<p>25. Baillie S, Mellor DJ, Brewster SA, Reid SW. Integrating a bovine 
rectal palpation simulator into an undergraduate veterinary 
curriculum. J Vet Med Educ. 2005;32(1):79-85. </p>

<p>26. Kinnison T, Forrest ND, Frean SP, Baillie S. Teaching Bovine 
Abdominal Anatomy: Use of a Haptic Simulator. Anat Sci Educ. 
2009;2(6):280-285. DOI: 10.1002/ase.109 </p>

<p>27. 
Langebaek R, Berendt M, Pedersen LT, Jensen AL, Eika B. 
Features that contribute to the usefulness of low-fidelity models 
for surgical skills training. Vet Rec. 2012;170(14):361. DOI: 
10.1136/vr.100181 </p>

<p>28. Baljer G, Diener M, Martens H. Veterinary education in Germany. 
J Vet Med Educ. 2004;31(3):239-241. </p>

<p>29. Stadler O, Hartmann K. Die Einführung des "Intensivstudium 
München" in das Curriculum der Tierärztlichen Fakultät der 
Ludwig-Maximilians-Universität München. GMS Z Med Ausbild. 
2008;25(4):Doc99. Zugänglich unter/available from: http:// 
www.egms.de/static/de/journals/zma/2008-25/ 
zma000584.shtml </p>

<p>30. McGaghie WC, Issenberg SB, Petrusa ER, Scalese RJ. A critical 
review of simulation-based medical education research: 2003-
2009. Med Educ. 2010;44(1):50-63. DOI: 10.1111/j.1365-
2923.2009.03547.x </p>

<p>31. Patronek GJ, Rauch A. Systematic review of comparative studies 
examining alternatives to the harmful use of animals in 
biomedical education. J Am Vet Med Assoc. 2007;230(1):37-43. 
DOI: 10.2460/javma.230.1.37 </p>

<p>32. Schnabel KP, Boldt PD, Breuer G, Fichtner A, Karsten G, 
Kujumdshiev S, Schmidts M, Stosch C. Konsensusstatement 
"Praktische Fertigkeiten im Medizinstudium" -ein Positionspapier 
des GMA-Ausschusses für praktische Fertigkeiten. GMS Z Med 
Ausbild. 2011;28(4):Doc58. DOI: 10.3205/zma000770 </p>

<p>33. Issenberg SB, McGaghie WC, Petrusa ER, Lee Gordon D, Scalese 
RJ. Features and uses of high-fidelity medical simulations that 
lead to effective learning: a BEME systematic review. Med Teach. 
2005;27(1):10-28. DOI: 10.1080/01421590500046924 </p>

<p>34. Bossaert P, Leterme L, Caluwaerts T, Cools S, Hostens M, 
Kolkman I, de Kruif A. Teaching Transrectal Palpation of the 
Internal Genital Organs in Cattle. J Vet Med Educ. 
2009;36(4):451-460. DOI: 10.3138/jvme.36.4.451 </p>

<p>35. Lopes G, Rocha A. Teaching bovine rectal palpation with live 
cows in the slaughterhouse: Is it worthwhile? Reprod Dom Animal. 
2006;41(6):510-513. DOI: 10.1111/j.1439-0531.2006.00705.x </p>

<p>36. Langebaek R, Eika B, Jensen AL, Tanggaard L, Toft N, Berendt 
M. Anxiety in Veterinary Surgical Students: A Quantitative Study. 
J Vet Med Educ. 2012;39(4):331-340. DOI: 10.3138/jvme.1111-
111R1 </p>

<p>37. 
Nikendei C, Kraus B, Schrauth M, Weyrich P, Zipfel S, Jünger J. 
An innovative model for final-year students' skills training course 
in internal medicine: 'essentials from admission to discharge'. 
Med Teach. 2006;28(7):648-651. DOI: 
10.1080/01421590600922917 </p>

<p>38. Rexwinkel T, Haenen J, Pilot A. Quality assurance in higher 
education: analysis of grades for reviewing course levels. Qual 
Quant. 2013;47(1):581-598. DOI: 10.1007/s11135-011-9481-
6 </p>

<p>39. Jaarsma DA, Dolmans DH, Scherpbier AJ, Van Beukelen P. 
Preparation for practice by veterinary school: a comparison of 
the perceptions of alumni from a traditional and an innovative 
veterinary curriculum. J Vet Med Educ. 2008;35(3):431-438. 
DOI: 10.3138/jvme.35.3.431 </p>

<p>Korrespondenzadresse: 
Marc Dilly, PhD 
Stiftung Tierärztliche Hochschule Hannover, Zentrum für 
klinische Fertigkeiten, Clinical Skills Lab, Bischofsholer 
Damm 15, 30173 Hannover, Deutschland, Tel.: +49 
(0)511/856-8360, Fax: +49 (0)511/856-828360 
marc.dilly@tiho-hannover.de </p>

<p>Bitte zitieren als 
Dilly M, Tipold A, Schaper E, Ehlers J. Etablierung eines Skills Labs in 
der Tiermedizin in Deutschland. GMS Z Med Ausbild. 
2014;31(2):Doc20. 
DOI: 10.3205/zma000912, URN: urn:nbn:de:0183-zma0009124 </p>

<p>Artikel online frei zugänglich unter 
http://www.egms.de/en/journals/zma/2014-31/zma000912.shtml </p>

<p>Eingereicht: 16.05.2013 
Überarbeitet: 08.10.2013 
Angenommen: 02.04.2014 
Veröffentlicht: 15.05.2014 </p>

<p>6/13 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2014, Vol. 31(2), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Dilly et al.: Etablierung eines Skills Labs in der Tiermedizin in ... </p>

<p>Copyright 
©2014 Dilly et al. Dieser Artikel ist ein Open Access-Artikel und steht 
unter den Creative Commons Lizenzbedingungen 
(http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/deed.de). Er darf 
vervielfältigt, verbreitet und öffentlich zugänglich gemacht werden, 
vorausgesetzt dass Autor und Quelle genannt werden. </p>

<p>7/13 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2014, Vol. 31(2), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Dilly et al.: Etablierung eines Skills Labs in der Tiermedizin in ... </p>

<p>Setting Up a Veterinary Medicine Skills Lab in Germany </p>

<p>Abstract </p>

<p>The amendments introduced to the current Veterinary Licensing Ordin-
ance (TAppV) by the Veterinary Licensing Regulation (TAppO) have </p>

<p>Marc Dilly 1 
Andrea Tipold 2 </p>

<p>brought a high degree of skills orientation to fill the gap between aca-</p>

<p>Elisabeth Schaper 3 </p>

<p>demic study and preparing for a wide range of professional skills. In </p>

<p>Jan P. Ehlers 3 </p>

<p>order to improve the veterinary skills of students while conveying fun-
damental methods in a structured and reproducible way, the University 
of Veterinary Medicine Hannover, Foundation, has set up the first 
central veterinary skills lab in Germany. </p>

<p>1 University of Veterinary 
Medicine Hannover, </p>

<p>Practical training is provided by means of a three-tier delivery approach. 
This involves around 40 simulators on an area of approx. 800 m² under </p>

<p>Foundantion, Clinical Skills 
Lab, Hannover, Germany </p>

<p>the guidance of 6-8 staff members, along with supplementary resources </p>

<p>2 University of Veterinary 
Medicine Hannover, </p>

<p>such as posters, text instructions and YouTube videos. Since it opened 
in March 2013, there have been 769 visits to the skills lab and 30,734 
hits on YouTube. </p>

<p>Foundation, Clinic for small 
animals, Hannover, Germany </p>

<p>Initial results show that the skills lab helps to maintain student motiva-
tion by teaching them practical skills at an early stage of the basic study-</p>

<p>3 University of Veterinary 
Medicine Hannover, </p>

<p>based acquisition of knowledge, whilst reinforcing skills acquisition per </p>

<p>Foundation, Competence </p>

<p>se in competence-based teaching. It enables veterinary students to </p>

<p>centre for E-Learning, </p>

<p>prepare for their first examinations and treatments of live patients in a 
manner compliant with animal welfare. </p>

<p>Didaktic and Education in 
Medicine, Hannover, 
Germany </p>

<p>Keywords: Skills Lab, Veterinary education, Clinical skills, Practical skills, 
Open educational resources, Simulation </p>

<p>Introduction </p>

<p>In recent years, veterinary studies in Germany have 
changed greatly with the various amendments to the 
training regulations introduced by the Veterinary Licensing 
Regulation (TAppO [1]) to the current Veterinary Licensing 
Ordinance (TAppV [2]). This has brought a high level of 
skills orientation to fill the gap between academic study 
and preparing for a wide-range of practical professional 
skills. Veterinary studies give students the scientific 
knowledge to enable them to practise in a wide range of 
areas. More than 58% of students go on to practise as 
veterinary surgeons after graduating [3]. Practising 
veterinarians often complain of the low levels of clinical 
skills that recent graduates bring with them when they 
are first appointed [4]. In the past, clinical skills were only 
taught in the last third of veterinary courses, primarily by 
means of demonstrations which only gave a small number 
of students the opportunity for hands-on practice. The 
first step to improving the teaching of practical skills was 
the introduction of a practical year incorporating external 
placements with checklists to be completed [5], [6]. The 
European Association of Establishments for Veterinary 
Education (EAEVE) evaluates and accredits veterinary 
educational establishments and has defined the aims of </p>

<p>veterinary studies in terms of "day-one skills". These aims, 
in addition to important competences such as knowledge 
and attitudes, focus largely on practical skills [http:// 
www.eaeve.org/fileadmin/downloads/sop/SOP_ 
Annex4.pdf]. Various concepts and orientation aids are 
being set up and evaluated for this purpose [7], [8](see 
table 1). </p>

<p>Aim </p>

<p>The aim of the project is to set up a skills lab to convey 
clinical skills in veterinary teaching in Germany for educa-
tional and training purposes. </p>

<p>Description </p>

<p>Veterinary studies at the University of Veterinary Medicine 
Hannover, Foundation (TiHo), cover the statutory 3,850 
teaching hours as well as providing 1,100 extra hours in 
external placements (clinical training, nutritional studies, 
animal welfare etc.). Practical clinical teaching on live 
animals accounts for 382 hours. In addition to hands-on 
teaching, students spend 460 hours at clinics and insti-
tutes in their clinical practice year. This provides a total 
of 842 hours of practical studies where students gain 
first-hand experience of a wide range of activities, in </p>

<p>8/13 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2014, Vol. 31(2), ISSN 1860-3572 </p>

<p>project </p>

<p>This is the translated (English) version. 
The original (German) version starts at p. 1. </p>

<p>OPEN ACCESS </p>

<p>veterinary medicine </p>

<p>Table 1: Thematic summary of practical skills classed as day-one skills for veterinary medicine (taken from the recommendations 
of the European Association of Establishments for Veterinary Education, EAEVE; X = training/teaching stations in the skills lab </p>

<p>particular during the "practical year", during which they 
get as much hands-on experience as possible [http:// 
www.tiho-hannover.de/studium-lehre/ 
studium-der-veterinaermedizin/downloads/]. Because of 
the large number of students (1,608 during the winter 
semester 2011/2012) compared with the number of 
animals that welfare regulations allow the university to 
house, not all students can be given the same opportun-
ities to independently and repeatedly practise their skills 
on all animal species [9]. When they start their studies, 
they only have a small amount of clinical practice and 
few classes on general procedures with animals, with 
practical teaching being confined mainly to semesters 4-
11. However, it has been shown that early introduction 
of practical activities and dealing with issues of veterinary 
practice help to maintain the high initial levels of student 
motivation throughout their period of study, in spite of 
their considerable workload [10]. This process can be 
facilitated by setting up a veterinary skills lab to addition-
ally prepare students for their external placements and 
the practical year. 
The aims of the TiHo skills lab are: </p>

<p>• Early and ongoing practical exposure over the course 
of study 
• Acquisition of practical skills before performing inter-
ventions on live animals 
• Building and developing clinical practice competences 
in veterinary education </p>

<p>In human medicine, clinical skills have been taught in 
skills labs for many years now [11], [12], [13]. Numerous 
studies have confirmed their effectiveness in conveying 
practical skills in tandem with the possibility of checking 
the competences acquired [14], [15], [16], [17]. As well 
as the variety of training opportunities on offer, it has also 
been shown that the concept of training students in skills 
labs contributes to an improvement in procedural com-
petences [18]. As well as delivering the required theoret-
ical knowledge, the acquisition of practical skills requires 
intensive practice with the possibility of repetition. In order </p>

<p>to teach basic veterinary techniques and skills in a 
structured and reproducible way, students should be in-
creasingly offered opportunities to acquire practical skills 
and to train. To this end, a training programme based on 
the "day-one skills" concept recommended by the EAEVE 
was developed and integrated into a structured concept 
(seeTable 2 [http://www.eaeve.org/fileadmin/downloads/ 
sop/SOP_Annex4.pdf]). In agreement with individual 
clinics and institutions, learning aims were defined and 
arranged in a three-tier delivery approach for skills acquis-
ition. The aim of the approach is to develop a dynamic 
structure by which clinical skills can be taught and ac-
quired. To this end, a wide variety of skills will be arranged 
and taught in a three-tier system (general clinical skills, 
special clinical skills, professional clinical skills). Didactic 
methodological guidance will be implemented to impart 
the skills required by the relevant target groups at each 
particular stage of their studies. These skills will then be 
offered either as optional subjects or incorporated into 
the existing mandatory curriculum. </p>

<p>Results </p>

<p>The delivery approach combines elective courses in basic 
veterinary techniques for complementary or recurring 
aspects of studies with mandatory training provided in 
collaboration with TiHo clinics and institutes. However, 
elective practice and reinforcement of practical skills in 
small groups and the possibility of intensive preparation 
and follow-up of teaching content through independent 
study are still the main tools for learning. The increasing 
inclusion of self-teaching elements will focus increasingly 
on the acquisition of practical competencies. The ap-
proach will incorporate various forms of teaching, includ-
ing peer-assisted teaching, cognitive apprenticeships, 
workshops (with a maximum of 8 students per group) 
and problem-oriented learning (POL). To this end, special 
teaching materials (guidance notes, display panels, 
posters, case studies etc.) are designed and complemen-
ted by open educational resources (OERs). This involves </p>

<p>9/13 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2014, Vol. 31(2), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Dilly et al.: Setting Up a Veterinary Medicine Skills Lab in Germany... </p>

<p>Table 2: Clinical skills lab delivery concept; MCQ = Multiple choice test; OSCE = Objective structured clinical examination; POL 
= Problem-oriented learning; Workshops* max. 8 participants </p>

<p>Figure 1: Hits for videos on the YouTube channel (TiHoVeodeos) from April 2012 to September 2013. A total of 30,734 hits 
were recorded for 52 videos (as at 30 September 2013). </p>

<p>using resources such as WikiVet [19], [20]. Some docu-
ments (text, images and videos) will be made available 
to other universities under creative commons (CC) li-
cences via <rs type="software">WikiVet</rs>, <rs type="software">Vetipedia</rs> or in the form of e-books. 
Existing video podcasts produced by the skills lab will be 
the focus of the OERs. Clinical skills learning through 
simulations on models (low-fidelity, medium-fidelity) will 
be accompanied and complemented by videos available 
from the <rs type="software">YouTube</rs> channel (http://www.youtube.com/ 
user/TiHoVideos) which was set up in April 2012. Training 
videos for classes and to demonstrate particular skills 
on models/simulators and on live patients are continu-
ously being created. To date, 52 videos have been created 
with 116 subscribers and 30,734 hits (see Figure 1, as 
at 30 September 2013). The videos are useful not only 
as preparation for a session in the skills lab, but also as 
a chance to verify or reinforce particular skills. 
The skills lab opened in February 2013 and since then 
has been available to students during and between 
semesters. Initial evaluations of the 769 visits to the 
teaching stations from March to September 2013 show 
that there was a high level of interest, and not just during 
semesters, in the elective teaching on offer in the skills 
lab of the University of Veterinary Medicine Hannover, 
Foundation (se Figure 2). The largest user group is stu-
dents in semesters 7-8, as they are approaching the 
practical year in semesters 9-10. 
At the time of writing, our investigations have not found 
any other veterinary educational establishments in Ger-
many with skills labs, in contrast with other countries </p>

<p>(both in Europe and further afield), which offer numerous 
training centres and use veterinary simulators as part of 
their curriculum [21], [22], [23], [24], [25], [26], [27]. To 
date, there are no reports or experiments on establishing 
training centres in application of the Veterinary Licensing 
Ordinance (TAppV). The reasons for this can only be 
speculated -on the one hand, the TAppV and the related 
range of competency requirements is diverse, and not all 
day-one skills can be taught in a skills lab [7], [28]; on 
the other, veterinary studies in the past tended to focus 
exclusively on imparting knowledge, while practical edu-
cation and skills training was normally carried out at the 
initiative of the universities themselves, using their own 
animals and patients in their own clinics [6], [29]. The 
required resources and the specific nature of local 
structures are decisive when setting up a skills lab. In 
addition to the cost of the necessary premises, the 
equipment itself (simulators, devices etc.) and the over-
heads (staff, consumables etc.) are very costly [11], [18]. 
Currently the TiHo skills lab has more than 40 models. 
In addition, devices and diagnostic equipment (ultra-
sound, endoscopy etc.) as well as a haptic trainer for 
transrectal examinations are provided [24]. The estimated 
costs totalled some EUR 480,000. 6-8 student research 
assistants are currently engaged in the maintenance and 
coordination of the teaching content, along with one full-
time member of the teaching staff who provides veterinary 
guidance in the skills lab. We were only able to cover this 
significant outlay thanks to financial support from the 
Federal Ministry of Education and Research (BMBF) as </p>

<p>10/13 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2014, Vol. 31(2), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Dilly et al.: Setting Up a Veterinary Medicine Skills Lab in Germany... </p>

<p>Figure 2: Analysis of the number of visits to all of the teaching stations in the skills lab at the University of Veterinary Medicine 
Hannover, Foundation, from March to September 2013 (total number of visits: 769). </p>

<p>part of the teaching quality package (Qualitätspakt Lehre). 
Thanks to the transfer of the Small Animals Clinic, some 
21 clinical standards-compliant rooms with a total floor 
area of 800 m2 became available for the skills lab. </p>

<p>Discussion </p>

<p>The inclusion of a skills lab as part of the training for 
veterinary students as described in this project should 
improve teaching outcomes and students' practical skills. 
The benefits are earlier training in hands-on skills, a 
structured delivery concept and supervision of students, 
whilst simultaneously ensuring that all training in clinical 
skills can be constantly repeated in a motivating atmo-
sphere [17], [30]. This also serves to improve animal 
welfare, as direct interventions on animals can be either 
reduced or, where they are carried out by students, per-
formed as more routine interventions thanks to the re-
peatability of individual skills [31]. The continuous and 
elective nature of the training offer as well as an earlier 
start to practical skills (from semester 1) mean that the 
teaching concept is not time-restricted with regard to 
skills acquisition on different study routes. The future ef-
fectiveness and increase in the competences of students 
will lie decisively in individual teaching outcomes derived 
from the EAEVE's catalogue of day-one skills. In future, 
in accordance with the "Praktische Fertigkeiten im Med-
izinstudium" [Practical Skills in Medical Studies] con-
sensus statement, all learning goals will be set based on 
fixed levels of experience of clinical skills [32]. The bene-
fits of the skills lab concept are its established structure 
and the possibility of standardised practical training 
achieved through simulations. However, the inclusion of 
simulation-based teaching in medical curricula does have 
certain limitations [30], [33]. Not all models and simulat-</p>

<p>ors provide sufficient feedback to allow them to replace 
conventional classes. Clinical training on patients and 
the interrelation between complex clinical processes 
cannot be taught in a skills lab or by using simulators 
alone [34], [35]. On the other hand, the use of models in 
structured learning concepts for the acquisition of prac-
tical competences is highly suited for incorporation in 
skills lab training. A recent study has shown that training 
provided in a skills lab can help to reduce anxiety about 
surgical interventions among veterinary students [36]. 
Other benefits of skills labs include the efficiencies 
provided by standardised practical training and the pos-
itive impact such training has on the surgical performance 
and learning outcomes of students [12], [14], [15], [18], 
[27], [37]. Future evidence-based studies will have to 
show whether comparable effects can be achieved 
through the use of veterinary skills labs. Discussions on 
the extent to which skills labs can and should be imple-
mented in veterinary medicine curricula are currently 
underway in Germany and on an international level [38], 
[39]. </p>

<p>Conclusions </p>

<p>By implementing the measures described in this project, 
the teaching of practical skills to students in treating do-
mestic and farm animals can be carried out with improved 
levels of animal welfare. Incorporating independent 
learning elements into veterinary studies prepares stu-
dents early for the lifelong learning which veterinarians 
are obliged to undergo even after they have been awarded 
their licences. </p>

<p>11/13 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2014, Vol. 31(2), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Dilly et al.: Setting Up a Veterinary Medicine Skills Lab in Germany... </p>

<p>Competing interests </p>

<p>The authors declare that they have no competing in-
terests. </p>



<p>Corresponding author: 
Marc Dilly, PhD 
University of Veterinary Medicine Hannover, Foundantion, 
Clinical Skills Lab, Bischofsholer Damm 15, 30173 
Hannover, Germany, Phone: +49 (0)511/856-8360, Fax: 
+49 (0)511/856-828360 
marc.dilly@tiho-hannover.de </p>

<p>Please cite as 
Dilly M, Tipold A, Schaper E, Ehlers J. Etablierung eines Skills Labs in 
der Tiermedizin in Deutschland. GMS Z Med Ausbild. 
2014;31(2):Doc20. 
DOI: 10.3205/zma000912, URN: urn:nbn:de:0183-zma0009124 </p>

<p>This article is freely available from 
http://www.egms.de/en/journals/zma/2014-31/zma000912.shtml </p>

<p>Received: 2013-05-16 
Revised: 2013-10-08 
Accepted: 2014-04-02 
Published: 2014-05-15 </p>

<p>Copyright 
©2014 Dilly et al. This is an Open Access article distributed under the 
terms of the Creative Commons Attribution License 
(http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/deed.en). You 
are free: to Share -to copy, distribute and transmit the work, provided 
the original author and source are credited. </p>

<p>13/13 
GMS Zeitschrift für Medizinische Ausbildung 2014, Vol. 31(2), ISSN 1860-3572 </p>

<p>Dilly et al.: Setting Up a Veterinary Medicine Skills Lab in Germany... </p>

</text></tei>